【專訪】惦念香港抗爭致抑鬱 回港示威即被捕 攬炒巴：死過翻生續光復香港

今年 1 月 1 日元旦大遊行晚上，銅鑼灣的大圍捕，劉祖廸被捕

今年 27 歲的「攬炒巴」在過去一年來從事國際遊說工作，今年 8 月被警方通緝。上月他終於公開身份，以「劉祖廸」真面目示人。

日夜為香港政局著急的劉祖廸，其實從來不喜歡待在香港。在大學畢業後，他就希望可以周遊列國，每三年到一個新的國家體驗生活。去年 6 月反送中運動爆發，他當時仍身處英國。當香港示威現場煙霧彌漫之際，他坐在電腦鍵盤前敲出一篇篇的連登帖文、外媒投稿，大談他推動國際線的策略。

他深感自己身處英國安然寫的論述，影響了不少的香港人抗爭，有時難免自責，「覺得自己滿手鮮血」。幾個月後他患上嚴重抑鬱，最教他鬱鬱寡歡的，是不能回港抗爭。

去年 12 月他毅然踏上回港的航機，走到抗爭現場抑鬱好轉不少。他元旦在街頭被捕，與很多抗爭者一樣在警署待了 48 小時。

「死過翻生，我一定珍惜呢個機會。」如今流亡英國，他堅持推動國際線「光復故鄉」，即使在英國遇襲亦無懼，「始終要有人堅持去行落去，死就死」。

* * * * *

上個月初，攬炒巴終於公開真身，影片中他正式介紹自己的全名「劉祖廸」（Finn）。但其實早在 8 月，多間建制傳媒已經公開他的全名，報道他被通緝的消息。

他一口氣開了 Facebook 專頁、Twitter 和 Instagram，專頁不忘在全名前，標示自己「攬炒巴」這個廣為人知的身份。簡介上他介紹真實的自己，是一名 90 後、抗爭者、還有「為了光復故鄉而流亡海外」。他正職是一名測量師，穿起筆直的西裝，看起來是個年青有為的年輕人。專頁亦提供任何人都可以聯絡他的途徑，一改以往安全、低調行事的作風。

由連登上的「我要攬炒」，到公開真實身份，只是短短 1 年多的時間，他不是無想過身份會曝光，只是 8.10 的國安法大圍捕和翌日被通緝，推前了一切的計劃：「只能夠講，係一個唔到我控制的轉變。」

推

言行合一 真男人也

Lam chau ba😭😭

支持巴打
辛苦晒你啦

仲有 fight for freedom 團隊嫁

攬炒巴

團隊分家合理不過
始終佢報咗光好容易累埋其他隊友
仲要講到明佢嗰隊係進攻足球

國安法實施，今年 8 月，警方拘捕黎智英、黎耀恩、周達權；晚上拘捕李宇軒、李宗澤和周庭，6 人都被指違反國安法。晚上的警察記者會，指案情涉及一個「積極要求外國制裁香港」的團伙，指向「我要攬炒」團隊。

不過 Finn 在訪問中否認，他說李宇軒和李宗澤二人只是去年 11 月 「國際選舉監察團」的義工，「因為幫過手，被黑警羅織罪名去拉佢哋，甚至（周庭、黎智英等人）完全唔關事，係好無理取鬧。」他強調，李宇軒、李宗澤、周庭 3 人並非如警察、左報所指是運行攬炒團隊或骨幹成員；團隊亦從無收過黎智英等人從外國戶口的匯款。

《文匯報》及《大公報》報道形容兩個團隊「為錢反目」、「分贓不勻」。Finn 強調「分家 99% 同資源問題無關」，只是攬炒團隊的定位會是「進攻」，會有較進取的主張，可能引來政府各種狙擊打壓，但部份 Stand with Hong Kong 的成員想低調，「Stand with Hong Kong 團隊起初因登報而成立，當初諗法只係做幾星期，之後有個突破口可以做遊說工作，個人覺得過去一年團隊已超額完成，不能強求部份成員承受更多風險。」

他認為，攬炒團隊的定位會是「進攻」，會有較進取的主張，除了攬炒、民族自決和國際下自治外，「制裁個別官員只係 10 步入面的 1 步」，進一步是要說服國際減少對中國的依賴，實行進階的經濟制裁。

至於他個人，公開身份後會嘗試聯絡不同光譜的政客人物，擴大自己人際網絡；陸續接受更多媒體的訪問，也曾上鄭敬基的 youtube channel 對談；上週五，他在倫敦的「Fridays For Freedom」小型集會，發表他首次的公開演講，「慢慢累積經驗」。

攬炒巴！多謝你為香港付出咁多

你就喺屋企嘆冷氣
真係同人唔同命

即刻課金

攬炒巴
萬事小心
喺外國都唔係好安全

Wow

黑警手指流咁血。你做乜喺屋企打飛機？

集中討論
引戰回覆請負皮到變成隱藏
如無特別唔洗多人回覆呢啲comment

btw攬炒巴同團隊真係好堅
個陣追post話成條team每日訓得幾個鍾
又要食藥

要數3000萬好攰嫁

攬鈔巴

他深感自己身處英國安然寫的論述，影響了不少的香港人抗爭，有時難免自責，「覺得自己滿手鮮血」。

真

點解？

鬥黃

咁鍾氏當初又唔趕快離開香港？
流亡既金錢成本其實好低，而家仲要有咁多海外熱心人幫助
你要走，冇人會阻到你，你都已經成年人
7月1日之後仲要撩事鬥非
明知山有虎，偏要向虎山行
講得衰啲，佢咁既情況自己攞嚟，唔值得同情

Is 5000萬

老老實實，唔知佢71之前有冇官司喺身
但國安法既情況你睇大陸record都foresee到
冇得怨人

屌牙，一直以為係3000萬

等睇惡犬入嚟吠

又會咁啱有記者影到正面send番張相俾佢
肯定係天選之人
（利申：課咗一個月糧，感恩為全人類出頭）

感謝你既付出

攬炒吧

好靚仔